\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les arbres binaires de recherche.}

Dans cet exercice, les arbres binaires de recherche ne peuvent pas
comporter plusieurs fois la même clé. De plus, un arbre binaire de
recherche limité à un nœud a une hauteur de 1.

On considère l'arbre binaire de recherche représenté ci-dessous (figure
1), où val représente un entier :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=.5\linewidth]{metro21_exo1.png}
\caption{figure 1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Donner le nombre de feuilles de cet arbre et préciser leur valeur
  (étiquette).

\begin{enumerate}
\def\labelenumii{\alph{enumii}.}
\tightlist
\item
  Donner le sous arbre-gauche du nœud 23.
\item
  Donner la hauteur et la taille de l'arbre.
\item
  Donner les valeurs entières possibles de \texttt{val} pour cet arbre
  binaire de recherche.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

On suppose, pour la suite de cet exercice, que \texttt{val} est égal à
16.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\item
  On rappelle qu'un parcours infixe depuis un nœud consiste, dans
  l'ordre, à faire un parcours infixe sur le sous arbre-gauche, afficher
  le nœud puis faire un parcours infixe sur le sous-arbre droit.

  Dans le cas d'un parcours suffixe, on fait un parcours suffixe sur le
  sous-arbre gauche puis un parcours suffixe sur le sous-arbre droit,
  avant d'afficher le nœud.

  \begin{enumerate}
  \def\labelenumii{\alph{enumii}.}
  \tightlist
  \item
    Donner les valeurs d'affichage des nœuds dans le cas du parcours
    infixe de l'arbre.
  \item
    Donner les valeurs d'affichage des nœuds dans le cas du parcours
    suffixe de l'arbre.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  On considère la classe Noeud définie de la façon suivante en Python :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Noeud():}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, v):}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.ag }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.ad }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.v }\OperatorTok{=}\NormalTok{ v}
        
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ insere(}\VariableTok{self}\NormalTok{, v):}
\NormalTok{            n }\OperatorTok{=} \VariableTok{self}
\NormalTok{            est_insere }\OperatorTok{=} \VariableTok{False}
            \ControlFlowTok{while} \KeywordTok{not}\NormalTok{ est_insere :}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ v }\OperatorTok{==}\NormalTok{ n.v:}
                    \CommentTok{# Bloc 1}
\NormalTok{                    est_insere }\OperatorTok{=} \VariableTok{True}
                    \CommentTok{# Fin Bloc 1}
                \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ v }\OperatorTok{<}\NormalTok{ n.v:}
                    \CommentTok{# Bloc 2}
                    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ n.ag }\OperatorTok{!=} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{                        n }\OperatorTok{=}\NormalTok{ n.ag}
                    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                        n.ag }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(v)}
\NormalTok{                        est_insere }\OperatorTok{=} \VariableTok{True}
                    \CommentTok{# Fin Bloc 2}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                    \CommentTok{# Bloc 3}
                    \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ n.ad }\OperatorTok{!=} \VariableTok{None}\NormalTok{:}
\NormalTok{                        n }\OperatorTok{=}\NormalTok{ n.ad}
                    \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
\NormalTok{                        n.ad }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(v)}
\NormalTok{                        est_insere }\OperatorTok{=} \VariableTok{True}
                    \CommentTok{# Fin Bloc 3}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ insere_tout(}\VariableTok{self}\NormalTok{, vals):}
            \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ v }\KeywordTok{in}\NormalTok{ vals:}
                \VariableTok{self}\NormalTok{.insere(v)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}
\def\labelenumii{\alph{enumii}.}
\tightlist
\item
  Représenter l'arbre construit suite à l'exécution de l'instruction
  suivante :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{        racine }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{18}\NormalTok{)}
\NormalTok{        racine.insere_tout([}\DecValTok{12}\NormalTok{, }\DecValTok{13}\NormalTok{, }\DecValTok{15}\NormalTok{, }\DecValTok{16}\NormalTok{, }\DecValTok{19}\NormalTok{, }\DecValTok{21}\NormalTok{, }\DecValTok{32}\NormalTok{, }\DecValTok{23}\NormalTok{])}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item
  Écrire les deux instructions permettant de construire l'arbre de la
  figure 1. On rappelle que le nombre \texttt{val} est égal à 16.
\item
  On considère l'arbre tel qu'il est présenté sur la figure 1.
  Déterminer l'ordre d'exécution des blocs (repérés de 1 à 3) suite à
  l'application de la méthode \texttt{insere(19)} au nœud racine de cet
  arbre.
\end{enumerate}
\end{enumerate}


\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{recherche(self,\ v)} qui prend en argument
  un entier \texttt{v} et renvoie la valeur \texttt{True} si cet entier
  est une étiquette de l'arbre, \texttt{False} sinon.
\end{enumerate}
